油塘西黃邵南 素人出手相助

油塘西黃邵南 素人出手相助

Kenny（左）及Will（右）站在已只剩下紙痕的連儂牆旁，表示會繼續光復社區。

西灣河連儂橋下由民主派區議員牽起助長社區，油塘社區則由一眾牆民主導。提到社區特色，兩位牆民兼搞手，15歲的Kenny跟剛畢業的Will異口同聲說：「好藍！」11月初的油塘地鐵站B出口外，由《地厚天高》放映會聚集數十人，幾位區議會獨立候選人亦在其中派傳單。油塘區居民較年長，有好幾座警察宿舍，因此他們每次辦放映會，均有邀請候選人出席，以防有人踩場。7月初，各區開始建連儂牆，Will訝異「點解油塘一張紙都可以冇」。7月11日，有人在網上召集到油塘地鐵站貼連儂牆，卻被200人和休班警包圍騷擾，一班人逃到鄰近商場，Will不是不怕，但「睇唔過眼」，立即下去聲援，後來連防暴警也出動，之後漸多人聲援，一度有推撞，至凌晨1時散去。在場有人即時提議再快閃連儂牆，二人決意加入，留下Telegram，加入群組。「一個住咗十幾年嘅地方，連後生仔發聲都係錯」。Will只覺離譜：「我哋嗰日知道咗光復社區有幾咁重要。」

「光復社區由生活開始」

眾人開始在麥當勞外的斜坡造「樹窿加油站」，一連試了五、六個地點，晚晚10點貼文宣，但都是隔日早上即遭撕去，足足堅持兩個月，鬥志旺盛，屢敗屢戰。經過連番試驗，他們才找到東隧巴士站位置，貼在建築工程的水馬上。Telegram油塘公海群組有約二千多人，較活躍約有100人。牆民背景各異，由中學生至年約半百師奶皆有，總有人印來數以百張文宣，常常貼完文宣，便去吃糖水，在公園夜聊至清晨。隨時日過去，見面頻密如家人，感情越來越好，連有幾個中學生忙着抗爭，遭家人經濟封鎖，也有人取出飯券。

Kenny及Will從小在油塘長大，指四區區議員全屬建制陣營，幾乎全部自動當選，但鮮見人影，比方近70歲的黎樹濠已自動當選三屆。區內積累許多問題，鼠患、蚊患、長者醫療不足等，從未改善，Will得出結論：「光復社區係由生活小事去爭取，令社區真係由我哋意見掌控，亦有能力改變現況。」隨反自動當選運動出現，在9月他們展開長達一周的討論，每晚10點討論到清晨，十來二十人坐在公園內激辯要否幫手區選，怕輸了就「食白果」，甚至有人連一周一天做街站也不願。一次，Kenny憤而問：「光復咩社區啊，你連油塘都光復唔到，油塘一個咁垃圾嘅地方都光復唔到，你仲出去做大事？」全場靜了10至15分鐘，最終拍板贊同。這群牆民於是鼎力相助民主獨立候選人，包括油翠鍾淬坤，油麗王偉麟及油塘西黃邵南，只因素人缺乏政黨支持，義工也得寥寥數人。無條件相助，只提一個要求：保護社區。Will仍記得，7.11當日曾有人致電區議員求助，但觀塘區全屬民建聯，無一出現。

油塘西候選人黃邵南無悔放棄科研前程，踏上區選之路。

和理非走前一步

三名候選人幾乎天天有街站，Kenny及Will一取得時間表，便會協調填補位置。一開始，牆民興致缺缺，二人見面相勸。隨時日推移，這群人與候選人相熟，越來越投入區選，有出自綜援家庭的學生願意放下兼職，甚至有人24小時候命。牆民亦組織多次放映會及居民造勢大會，邀請候選人前來。剛大學畢業的Will本來是只去遊行的和理非，寧可犧牲睡眠，也要走前一步，只因「諗住我唔幫總有人幫，就會發現嗰個人就會係我囉」。

11月初，他們將近貼完連儂牆，一輛私家車忽然在馬路上停下，數名軍裝警員衝下車，全部人愕然之間，抓走三個人，隨即上車離去。連儂牆被封鎖，事後三人被控刑事毀壞。雖然偶有搜身事件，他們完全沒想過貼連儂牆也會被捕，群組內一度驚懼，但不放棄，Kenny想得明白：「你唔會因為跌親一次唔去踩單車，始終我哋踏出第一步初衷為社區，唔應該因為一次事件放棄晒所有嘢。」

候選人黃邵南每逢區內有政治拘捕事件，他均會收到街坊求助。為反自動當選，細胞及分子生物學一級榮譽畢業的他，用獎學金剩下的錢助選，甚至放棄已取得港大及中大的研究生學位，投身區選，更特意租了附近的辦公室，日常協助街坊換身份證，預約診所。由第一道連儂牆出現起，建制區內吹起變革之風，支持抗爭的聲音顯現。雖然多休班警，令他們貼連儂牆提心吊膽，但Will遇過看似休班警的壯男放下兩箱麥記可樂，也有50歲姨姨對何君堯海報吐口水，才知道「唔係年紀大，喺民建聯選區（住），就一定係藍」。街站如民意鏡子，又有藍絲阿叔問「獨立（候選人）係咪同黑衣人有關」，同樣地，亦有街坊極度不滿自動當選多屆的區議員。勝算不大也好，黃邵南說：「好多時唔係因為贏盡力試，而係盡力試完先有機會贏。」區選輸了或取消也好，他仍會投身地區工作，眾籌成立地區辦事處，支援示威者。Will有信心，即使士氣受創，社區不會瓦解，會繼續抗爭，他只說一句：「搏盡無悔。」